\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\usepackage{pifont}
%Vektoren
\usepackage{esvect}

%Abstände in Listen
\usepackage{enumitem}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Datenbanken}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Konzept für ein nachhaltiges kommunales Flächenmanagement \newline KingOfGIS GmbH}
\author{Mike Wunderlich}
\date{07.06.2020}

\begin{document}

\includepdf[pages=1]{Deckblatt.pdf}
\includepdf[pages=1]{Selbststaendigkeitserklaerung.pdf}
\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Einleitung}
Unsere Absicht ist es Ihnen ein Werkzeug zu liefern, welches die Abwicklung der Baugenehmigungsanträge effizienter und ressourcenschonender gestaltet.\newline
\newline
In diesem Konzeptpapier finden sie hierzu unsere Ansätze welche die Geschwindigkeit der Bearbeitung der Anträge erhöhen soll.\newline
\newline
Wir bitten Sie dieses Konzept mit Ihren verantwortlichen IT-Administrator sowie den beteiligten Sachbearbeitern durchzugehen, da wir die Änderungen nicht nur im Geoinformationsbereich sehen.\newline
\newline
Um die Funktionalität unseres Konzeptes zu verdeutlichen haben wir einen Prototypen entwickelt. Dieser ist nicht vollkommen Funktionsfähig sondern soll einen Eindruck vermitteln wie dieses Konzept umgesetzt werden könnte.\newline
\newline
Den Prototypen können Sie unter \url{https://mikewunderlich.de/gis2} funden. (Siehe Abbildung \ref{WebApp})

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/WebApp.png}
        \caption{Prototyp der WebApp, Erfassung der Stammdaten}
        \label{WebApp}
    \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
\section{Konzept}

\subsection{Software}
\subsubsection{Software-Architektur}
\label{Software-Architektur}
Unsere Absicht ist es hier nicht auf eine Desktop-Software zu setzen. Anstelle dessen werden die benötigten Funktionen über den Webbrowser durch eine Webanwendung (WebApp\index{Webanwendung (WebApp)}) zur verfügung gestellt.\newline
\newline
Hierfür ist es möglich auf einem bereits vorhandenen Server die Komponenten durch Virtualisierung einzubinden und im laufenden Betrieb abgegrenzt in kleinen Komponenten (Microservices\index{Microservices}) zu betreiben.\newline
\newline
Jedoch ist es notwendig eine Workstation eines Mitarbeiters mit einer GIS-Software auszustatten um diese zur Administration der Daten zu nutzen.\newline
\newline
Die von uns bevorzugte Technologie nennt sich Docker und dient der Virtualisierung auf Anwendungsebene (Artikel von \cite{Docker}). Wo hingegen herkömmliche Lösungen der Virtualisierungen wie Microsofts HyperV zusätzlich ein Gast-Betriebssystem mit virtualisiert werden muss, setzt Docker stark auf die Virtualisierung von Anwendungen.
Docker-Anwendungen teilen sich ein einzelnes gemeinsames Betriebssystem und sind dennoch voneinander getrennt. Dies ermöglicht es die vorhandenen IT-Ressourcen nachhaltiger zu nutzen.\newline
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/VM-vs-Docker.jpg}
        \caption{Visualisierung des Unterschied zwischen klassischen Virtualisierungen und Docker.}
        \label{kartesischeGeographsicheKoordinaten}
    \end{minipage}
\end{figure}
Die von uns entwickelten Docker-Anwendungen nutzen eine Linux-Distribution welche sich vorallem aufgrund ihrem KISS-Prinzip (keep it simple, stuipd) für schlanke Anwendungen eignet.\newline
\newline
Es werden insgesamt drei Docker-Anwendungen benötigt:
\begin{itemize}    
    \item Frontend: Das Frontend ist die dem Nutzer angezeigte grafische Benutzeroberfläche. Hier werden die einzelnen Arbeitsprozesse dem Nutzer im Webbrowser zugeführt.\newline
    Als Technologie nutzen wir hier einen \cite{NGINX}-Webserver, dieser stellt die Anwendung bereit. Diese ist mit \cite{Angular} und TypeScript anstelle von JavaScript verwenden um Laufzeitfehler zu vermeiden entwickelt.\newline
    Zur Kartendarstellung und interaktivität nutzen wir \cite{Leaflet}, welches eine OpenSource-Bibliothek für WebGIS-Anwendungen ist.

    \item Backend: Das Backend soll das dem Nutzer angezeigtem Front-End von der logischen Abfrage der Datenbank trennen.
    Dies hat den Vorteil, dass auch zeitintensive oder terminierte Prozesse unabhängig von dem Frontend des Nutzers durchgeführt werden können.
    \newline Hier setzten wir auf die Entwicklungssprache \cite{GOlang}, da sie sich in mehreren projekten bewehrt hat und auserst Effizient und Ressourcenschonend arbeitet.

    \item GEO-Datenbank: Diese Anwendung dient der Ablage von Geo-Daten, es ist möglich die Analysen direkt auf der Datenbankebene zu betreiben.\newline
    Hier würden wir \cite{PostGIS} bevorzugen, dies ist eine in der GIS-Welt weit verbreitete Datenbankanwendung und ermöglicht es diese Anwendungen ohne Lizenzkosten zu breiten.

\end{itemize}

Das Frontend greift über eine Programmierschnittstelle (API) \index{Programmierschnittstelle (API)} auf das Backend zu und dieses wiederrum für Abfragen auf die Geodatenbank bzw. die Dateiablage.\newline
\newline
Die Interaktivität zwischen den einzelnen Anwendungen ergibt sich aus der Folgenden Abbildung:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/architektur.png}
        \caption{Verdeutlichung der Interaktivität zwischen den einzelnen Docker-Anwendungen}
        \label{kartesischeGeographsicheKoordinaten}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Administraton}
Die gesamte Administration des Flächenmanagement samt Benutzerverwaltung ist in der WebApp selbst abgebildet. Einzig das Importieren von Daten wird über eine Destop GIS-Software gelöst.\newline
\newline
Als GIS-Software empfehlen wir \cite{QGIS} da diese als OpenSource-Software keine Lizenzkosten verursacht und eine native Anbindung an die PostGIS-Datenbank bietet.\newline
\newline
Nach übergabe des Flächenmanagement-Systems werden ihre Sachbearbeiter selbstverständlich auch in der Implementierung neuer Datensätze in die Datenbank geschult.\newline

\subsubsection{IT-Sicherheit}
Aufgrund der Nutzung von Docker ist es Hackern nicht möglich über das Frontend direkt auf die PostGIS-Datenbank zuzugreifen und Daten zu löschen oder zu manipulieren.\newline
\newline
Diese bereits vorhandene Sicherheit wird erweitert, durch Zugriffskontrolle, Authentifizierung und Verschlüsselung der Verbindung. Durch eine Konsistenzüberwachung durch die Datenbank werden auch Änderungen und Eingaben direkt auf ihre Sinnhaftigkeit geprüft und gegebenenfalls der Administrator informiert.\newline
\newline
Es wird täglich ein inkrementelles Backup von sich geänderten Daten erstellt. Ein gesamtes Backup erfolgt am Wochenende, somit wird der Betrieb der Anwendung nicht beeinträchtigt.

\subsubsection{Ausrollen eines PostGIS-Docker-Containers}
Um einen Docker-Container zum Einsatz zu bringen, muss Docker auf dem Server Installiert sein.
\newline
Dies soll keine Installationsanleitung sein, sondern Ihrem IT-Personal einen kurzen Einblick geben wie schnell und einfach eine Docker-Anwendung gestartet werden kann.\newline
\newline
Wir nutzen hierfür ein fertiges Docker-Image. Bevor ein Image ausgerollt wird ist es ratsam nachzuvollziehen was dieses ausführt um sich keinen Schadcode auf den Server zu haben.\newline
Dadurch würden wir bei Implementierung dazu übergehen und ein eigenes Image zu erstellen.\newline
\newline
Hierdurch sind auch die Updatezyklen gesichert. Die Abhängigkeit von externen Entwicklern ist dadurch minimiert.

Beispielcode zum Ausrollen einer PostGIS-Datenbank in der Version 12.1, dieser muss nur in das Terminal des Servers eingefügt werden und der Server ist verfügbar.\newline
\begin{verbatim}
docker run 
    # Befehl zum Starten eines Containers
--name "postgis" 
    # Setzen des Namen des Containers
-p 25432:25432
    # Setzen des Ports unter welchem PostGIS erreichbar ist
-e POSTGRES_USER=lokalerAdministrator
    # Setzen des Benutzernamens für den Administrator
-e POSTGRES_PASS=123456789
    # Setzen das Passworts für den Zugriff auf den Server
-e POSTGRES_DBNAME=Flaechenmanagement
    # Setzen des Datenbank-Namens
-e POSTGRES_MULTIPLE_EXTENSIONS=postgis,hstore
    # Installiert mehrere Erweiterungen
-v $HOME/postgres_data:/var/lib/postgresql      
    # Hierdurch werden die Daten außerhalb des Container gespeichert und somit konsistent
-d -t kartoza/postgis:12.1                          
    # Dies ist das Image "postgis" in der Version 12.1 vom Ersteller: "kartoza"
\end{verbatim}
Dieses Script sorgt nur für die Grundkonfiguration von PostGIS, die Tabellen-Struktur kann entweder im fertigen Image eingebettet werden oder über ein SQL-Script ausgerollt werden.

\newpage

\subsection{Datenhaltung}
Wie bereits in ``\ref{Software-Architektur} Software-Architektur'' beschrieben wird in unserem Konzept eine PostGIS-Datenbank verwendet. Diese Speichert die Geometrien der Vektordaten und ermöglicht es diese direkt auf der Datenbankebene abzufragen.\newline
\newline
Dieses vorgehen ermöglicht es die Prozesse vom Client auf den Server zu verlagern.
Somit muss als Client kein GIS vorhanden sein, welches wiederrum Ressourcenschonend ist.\newline
\newline
Die Art der Daten unterteilt sich in weitere Bereiche. Den Vorhandenendaten wie ALKIS, ATKIS und Digitale Geländemodelle, den Selbsterhobenendaten wie die Bebauungspläne und den Ergebnissen welche ebenfalls in der Datenbank gespeichert werden.\newline
\newline
Neben der Ablage in der Datenbank bestünde die Möglichkeit dem Antragssteller die Stellungnahme anhand von einer WebMap transparenter zu gestalten.\newline
Hierdurch wäre es möglich eventuelle Rückfragen zu vermeiden, da der Antragsteller den Entscheidungsprozess selbst nachvollziehen kann.
Der Antragsteller könnte mit seinem Bescheid einen Zugang zu seiner persönlichen ``Online-Stellungnahme'' erhalten, natürlich durch Zugangsdaten geschützt um die Nutzung dritter zu vermeiden.
Dies könnte ähnlich wie bereits in einigen Gemeinden, bei denen die Bußgeldbescheiden eine online Anhörung ermöglichen, abgebildet werden.

\subsubsection{Vorhandenedaten}
Aufgrund der OpenData-Politik von Thüringen besteht die Möglichkeit viele Daten beziehen zu können ohne für diese wie Beispielsweise in Baden-Württemberg gesondert für die Nutzung zahlen zu müssen.\newline
\newline
Wir haben diese Daten bereits verwendet um einen ``Click-Dummy'' (Abbildung \ref{WebApp}) zu erstellen um unseren Vorschlag besser zu verdeutlichen.\newline
Jedoch lagen die ATKIS daten nur ohne Eigentümerangaben vor.\newline
\newline
Das digitalte Geländemodell liegt zum Download als .xyz-Datei bereit, dieses muss jedoch für die Verwendung in einer PostGIS-Datenbank noch angepasst werden, bzw. sollte das Geländemodell bereits auf die einzelnen Flurstücke vorprozessiert werden.\newline
\newline
Diese in ``\ref{VorprozessierungMancherDaten} Vorprozessierung mancher Daten'' beschriebener Ablauf spart während der bearbeitung der Formulare zeit.
Ebenso ist veränderungen des Geländes zu vernachlässigen und treten nur in zeitlich sehr großen Intervallen auf.

\subsubsection{Selbsterhobenedaten}
Daten, welche nicht von anderen Quellen bezogen werden können müssen von der Stadt selbst erhoben oder gegebenenfalls, sofern vorhanden nur noch importieren werden.\newline
\newline
Ein Beispiel wären hier die Daten der Bebauungspläne, hier ist nicht nur die Lage relevant sondern auch die Nummer des Bebauungsplanes sowie die Bezeichnung.\newline
\newline
Es werden für alle Daten auf den Formularen, für welche wir keine Datenquelle ausfindig machen konnten, Vorlagen mit allen relevanten Attributfeldern als Shape-File erstellt welche durch Sachbearbeiter befüllt werden.\newline
\newline
Unsere empfehlung ist hierfür die Desktop-Software \cite{QGIS}. Diese ist als OpenSource-Software zur freien verfügung und kann auch die Daten direkt in der PostGIS-Datenbank importieren.

\subsubsection{Ergebnisse der Arbeitsprozesse}
Um nicht nur die fertigen Formulare zur verfügung zu stellen sondern auch die einzelnen Analyseergebnisse werden zusätzlich für die einzelnen Arbeitsschritte als Datensatz gespeichert.\newline
\newline
Dis umfasst für den Antrag ``Stellungnahme nach \cite{36BauGB}'' Punkt 6.1. nicht nur die Entfernung zu einem Objket oder Gebiet sondern auch eine Referenz auf den Datensatz.
\newline
Somit ist auch später nachvollziehbar welches Objekt in welcher Entfernung zu den Flurstücken betrachtet wurde. Dies ist insbesondere dann wichtig, wenn die externen Daten aktualisiert werden.

\subsection{Datenbezug}
Zur Umsetzung dieses Projektes werden verschiedene bereits erfasste Daten benötigt.\newline
\newline
Durch die am 02.01.2019 vom Kabinett beschlossene Landesprogramm \cite{OffeneGeodaten} stehen mittlerweile alle für dieses Projekt relevanten Informationen zur verfügung.\newline
Diese Daten müssen jedoch noch für die Speicherung in der Datenbank vorbereitet werden und gegebenenfalls Konvertiert.\newline
\newline
Sie werden von uns vorbereitete Shape-Files erhalten, welche vordefinierte Attributfelder besitzen um in der WebApp genutzt zu werden. Dadurch kann es möglichsein bereits vorhandene Daten anzupassen, hierbei unterstützen wir ihre Sachbearbeiter selbstverständlich.\newline
\newline
Ohne die Anpassung der Daten kann es bei den Abfragen zu Fehlern führen, welche die Nutzbarkeit der WebApp beeinträchtigen würde.
\newline
Nachdem die Daten aufgearbeiteten wurden, müssen sie in die Datenbank geladen und können nun von der WebApp genutzt werden, dieser Arbeitsschritt wird unter ``\ref{ImportVonDaten} Importieren von Daten'' beschrieben wird.

\newpage
\subsection{Arbeitsprozess}
\subsubsection{Importieren von Daten}
\label{ImportVonDaten}
Um die aufgearbeiteten Daten zu importieren empfehlen wir wie beschrieben QGIS. Im folgenden wird der Import der Daten beschrieben, damit die Sachbearbeiter auf einem einheitlichen Datenbestand arbeiten können.\newline
\newline
Die Daten sollten in QGIS eingeladen werden und geprüft werden ob alle relevanten Attributfelder befüllt sind.\newline
\begin{enumerate}
    \item In der oberstern Menüleiste finden Sie den Reiter Datenbank->DB-Verwaltung.
    \item Dort navigieren Sie zu der PostGIS-Datenbank und wählen das Schema ``Flaechenmanagement'' aus (Siehe Abbildung \ref{Import001}).
    \item In der Menüleiste wählen Sie nun ``Layer/Datei importieren\dots''.
    \item Hier wählen sie nun den Eingabelayer aus, belassen die Tabelle bei den vorgegebenen Bezeichnung und setzen die gleichen Optionen wie in Abbildung \ref{Import002}.
    \item Nach der Meldung ``Import war erfolgreich'' ist dieser Layer nun über die WebApp verfügbar.
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/Import001.png}
        \caption{Auswahl des Schemas in der PostGIS-Datenbank.}
        \label{Import001}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.325\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/Import002.png}
        \caption{Importeinstellungen des Bauplans.}
        \label{Import002}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Stellungnahme nach §36 BauGB}
Der Sachbearbeiter erhält den jeweiligen Antrag des Antragstellers und füllt dessen Informationen in eine Eingabemaske.
Die Daten entsprechen denen vor dem ersten Abschnitt des Formulars.\newline
Durch die Angabe des Baugrundstücks (Gemarkung, Flur und Flurstücke) ist es nun möglich den Antrag geographisch zu verorten und den Großteil des folgenden Formulars automatisiert auszufüllen bzw. hierfür Hilfestellungen zu geben.\newline
\newline
Durch die eingabe der Flurstücke kann die Auswahl der Straße auf die Umgebung der Flurstücke begrenzt werden, eine beschreibung der verwendete Analyse ist unter ``\ref{AuswahlunterstützungSachbearbeiters} Auswahlunterstützung des Sachbearbeiters'' zu finden. \newline
\newline
Dies ist in der Abbildung \ref{WebApp} zu erkennen.\newline
\newline
Der erste Punkt ``Das Baugrundstück liegt planungsrechtlich\dots'' kann durch eine einfachere ``Befindet sich in''-Abfrage geklärt werden in welchen Gebieten sich die Flurstücke befinden.\newline
\newline
Dies wird durch das Analysewerkzeug ``Abfrage der Lage von Flurstücken zu Gebieten \ref{AbfrageGebiete}'' näher erörtert.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/WebApp002.png}
        \caption{WebApp - Eingabemaske für den Flächennutzungsplan}
        \label{WebApp002.png}
    \end{minipage}
\end{figure}
Der zweite Punkt ``Das Baugrundstück liegt innerhalb eines im Zusammenhang gebauten Ortsteils, der sich nach seiner Art darstellt als\dots'' kann ebenfalls wie bereits der erste Punkt durch eine ``Befindet sich in''-Abfrage geklärt werden.\newline
\newline
Der dritte Punkt ``Das Baugrundstück unterliegt Vorschriften von Ortssatzungen'' kann durch eine ``Befindet sich in ''-Abfrage abgefragt werden.\newline
\newline
Der vierte Punkt ``Sicherung der Bauleitplanung'' kann sofern ein Bebauungsplan beschlossen wurde durch eine ``Befindet sich in''-Abfrage erfasst und durch den Sachbearbeiter ausgewählt werden. Zusätzlich wird es möglich sein, diesen Teil manuell zu erfassen.\newpage
Der fünfte Punkt ``Erschließung'' kann durch eine automatisierte Datenübernehme ermöglicht werden, welche durch den Sachbearbeiter überprüft wird.\newline
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/WebApp006.png}
        \caption{WebApp - Eingabemaske für die Erschließung der Flurstücke}
        \label{WebApp006.png}
    \end{minipage}
\end{figure}
Der sechste Punkt ``Örtliche Lage'' kann ebenfalls durch eine automatisierte Datenübernahme ermöglicht werden. Eine abschließende Prüfung durch den Sachbearbeiter ist jedoch empfohlen.\newline
\newline
Der siebte Punkt ``Einvernehmen der Gemeinde'' wird als Eingabemaske dem Sachbearbeiter zur verfügung gestellt, diese wird auch auf Konsistenz geprüft. Somit wird es nicht möglich sein, in allen drei Punkten das Einvernehmen zu geben und im letzten Punkt das Einvernehmen der Gemeinde entfallen zu lassen.\newline
\newline
Der achte Punkt ``Zustimmung bei sonstigen gemeindlichen Satzungen'' wird dem Sachbearbeiter ebenfalls eine Eingabemaske zur verfügung gestellt.
\newline
Der neunte Punkt ``Erklärung der Gemeinde nach §68 Abs. 2 Nr. 4 LBO im Verfahren der Genehmigungsfreistellung'' ermöglicht es dem Sachbearbeiter durch eine Eingabemaske hierzu stellung zu nehmen.
\newline
Der zehnte Punkt ``Sonstige Bemerkungen'' ist durch den Sachbearbeiter in Form einer Eingabemaske auszufüllen.
\newline
Nach abschluss aller zehn Punkte ist die Stellungnahme abgeschlossen und kann digital Signiert werden und dem Antragsteller übermittelt werden.

\subsubsection{Musterbogen zur Aufnahme und Bewertung von Innenentwicklungspotentziale}
Durch die in bereits eingegebenen Daten des Antragstellers kann nun der Musterbogen ausgefüllt werden.\newline
\newline
Die ``Bestandsaufnahme'' kann komplett aus den Daten erfasst werden.\newline
\newline
Die ``städtebauliche Bewertungskriterien'' können ebenfalls aus den Daten abgeleitet werden und durch änderungen bzw. Eingaben des Sachbearbeiters ergänzt werden.\newline
\newline
Die ``umweltrelevanten Bewertungskriterien'' können aus vorhandenen Daten abgeleitet werden und durch den Sachbearbeiter können Informationen wie die ``Bedeutung der Fläche für das Landschaftsbild'' ergänzt werden.\newline
\newline
Das ``Fazit'' ist durch den Sachbearbeiter in eine Eingabemaske auszufüllen, da es hier nicht möglich ist aus Datensichtung automatisiert ein Fazit zu erstellen.\newline

\section{INSPIRE}
INSPIRE steht hierbei für ``INfrastructure for SPatial InfoRmation in Europe'' und ziel ist es Geodaten Europaweit für interessierte Bürger und Entscheidungsstellen zugänglich zu machen um den Entscheidungsprozess zu beschleunigen.\newline
\newline
In § 2 des Thüringer Geodateninfrastrukturgesetz \cite{ThürGDIG} sind auch Kommunen als geodatenhaltende Stellen benannt, dadurch sind diese auch verpflichtet beim Ausbau der Geodateninfrastruktur-Thüringen \newline
\cite{GDITH} mitzuwirken.\newline
\newline
Nach dem INSPIRE Zeitplan \cite{INSPIRE-Zeitplan} ist derzeit nur die Themen des Anlage I online zu stellen und alle weiteren als Metadaten abrufbar zu halten.\newline
Jedoch müssen laut Zeitplan auch die Anlage II und III zum 21.10.2020 bereitgestellt werden.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/inspire_anlagen.jpg}
        
        \label{inspire_anlagen}
    \end{minipage}

    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \caption{Übersicht aller INSPIRE Anlagen\newline Quelle: \url{http://www.geoportal.hessen.de/portal/gdi-hessen/inspire-umsetzung.html}}
    \end{minipage}
\end{figure}

Auch wenn eine Veröffentlichung nicht durch INSPIRE vorgeschrieben ist empfehlen wir die Daten interessierten Bürgern und Unternehmen zur verfügung zu stellen.\newline
\newline
Eine sehr gute Plattform hierfür hat beispielsweise das ``Landesbetrieb Information und Technik Nordrhein-Westfalen'' unter \url{https://www.opengeodata.nrw.de} geschaffen.\newline
Gerne unterstützen wir Sie ebenfalls eine Solche Infrastruktur zu betreiben.\newline
\newline
Absicht hinter dieser Open-Data-Politik sollte es sein den Bürgern alle Informationen zu geben, welche nicht sicherheitsrelevant sind.\newline
\newline
Auch ist es denkbar dem Bürger bei der Suche nach Bauplätzen dadurch zu unterstützen, umsomehr Daten vorhanden sind umso besser könnten sich die Bürger informieren.
\newline
Eine übersicht über alle verwendeten Daten und deren INSPIRE Bezug:\newline
\begin{tabular}[h]{|p{5cm}|p{10cm}|p{3cm}|}
    \hline
    Bezeichnung & INSPIRE-Bezug \\
    \hline
    Flurstücke & Ist eine identische Kopie vorhandener Daten.\\
    \hline
    Bebauungspläne & Fallen in kein INSPIRE-Gebiet, jedoch sollten diese freiwillig veröffentlicht werden. \\
    \hline
    Art des Ortsteils & ANNEX 3 - Area management \\
    \hline
    Vorschriften von Ortssatzungen & ANNEX 3 - Area management \\
    \hline
    Gebiete mit Veränderungssperre & ANNEX 3 - Area management \\
    \hline
    Katasterdaten / Kanalkataster & Fallen in kein INSPIRE-Thema, jedoch sollten diese freiwillig veröffentlicht werden. \\
    \hline
    Straßendaten\newline ver01\_l & Ist eine identische Kopie vorhandener Daten.\\
    \hline
    Eisenbahnstrecke\newline ver03\_l & Ist eine identische Kopie vorhandener Daten.\\
    \hline
    Flächenbeschreibung & ANNEX 3 - Area management \\
    \hline
    Naturschutzgebiet\newline Biosphärenreservat \newline Landschaftschutzgebiet \newline Landschaftsbestandteil \newline Natura 2000-Gebiet\newline Gewässersschutzstreifen & Ist eine identische Kopie vorhandener Daten.\\
    \hline
    Wasserschutzgebiete & Ist eine identische Kopie vorhandener Daten.\\
    \hline
    Lärmschutzbereich eines \newline Flugplatzes & Ist eine identische Kopie vorhandener Daten.\\
    \hline
    Geländemodell & Ist eine identische Kopie vorhandener Daten.\\
    \hline
\end{tabular}

\newpage
\section{Datenmodell}
Das zugrunde liegende Datenmodell ist relevant für die Zugriffe des Backends auf die Datenbank. Dies bedeutet, der Nutzer muss sich nicht bei dem nutzen der WebApp mit diesem Auseinandersetzen.\newline
\newline
Dennoch ist dieses Datenmodell essenziell für die Verfügbarkeit der Daten, daher gehen wir hier exemplarisch auf einige Teilbereiche ein.
\subsection{Gesamtübersicht}
In der Abbildung \ref{Model} ist die Gesamtübersicht des Modells zu erkennen, eine detailliertere Ansicht finden Sie im Anhang. Herzstück der Struktur ist die Tabelle ``Stellungnahme'', diese beinhaltet alle relevanten Informationen und Verbindungen zu den äußeren Tabellen.\newline
\newline
Es werden nicht nur Tabellen angelegt und befüllt, sondern auch verweise auf Datenbestände wie z.B. die Flurstücke aus dem ALKIS\index{ALKIS}-Datensatz oder die Verkehrswege ver01\_l und ver03\_l aus dem ATKIS\index{ATKIS}-Datensatz herrangezogen.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/Model.png}
        \caption{Übersicht des Datenmodells}
        \label{Model}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Flurstücke}
Die Verbindung zwischen den Tabellen ``Stellungnahme'' und ``ALKIS\_flurstueck'' ist eine N:M-Beziehung. Dies bedeutet, dass mehrere Stellungnahmen auf mehrere Flurstücke verweisen.\newline
\newline
Dies ist erforderlich, da eine Stellungnahme mehrere Flurstücke betreffen kann und ebenfalls auch ein Flurstück von mehreren Stellungnahmen.\newline
\newline
Hierfür wird eine zusätzliche Tabelle benötigt, welche auf den Identifier der ``Stellungsnahme'' und der ``ALKIS\_flurstueck'' verweist. Somit ist es möglich die jeweils andere Tabelle ausfindig zu machen.\newline
\newline
Durch diese Struktur ist es möglich die Gesamtfläche der Flurstücke zu erhalten und in das Feld ``Stellungnahme.flaechengroesse'' zu speichern. Auch die ``ATKIS\_flurstueck.avg\_slope'' welche die durchschnittliche Neigung des Flurstücks einthält kann zusammengefasst werden.

\subsection{Art eines Ortsteils}
Für die Abfrage in welch ein Gebiet die Flurstücke liegen, welche in dem Formblatt ``Stellungnahme der Gemeinde\dots'' Absatz 2 benötigt wird, werden die einzelnen Gebiete benötigt.\newline
\newline
Die Geometrie wird in der Datenbank gespeichert, ebenso wie die Art des einzelnen Polygons. Dadurch ist es nun möglich über die Datenbank abzufragen in welchem Gebiet sich die jeweiligen Flurstücke befinden.\newline
\newline
Das genaue vorgehen der Analyse wird im Absatz \ref{AbfrageGebiete} erörtert.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/ModelALKIS_flurstueck.png}
        \caption{Auszug der Verbindung von ``Stellungnahme'' und ``ALKIS\_flurstueck'' aus dem Datenmodell}
        \label{ModelALKIS_flurstueck}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.049\linewidth} $\space$
    \end{minipage}
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/ModelOrtsteilGebiet.png}
        \caption{Auszug der Verbindung von ``Stellungnahme'' und ``OrtsteilGebiet'' aus dem Datenmodell}
        \label{ModelOrtsteilGebiet}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Erschließung}
Für die Erschließung werden zwar die Daten herrangezogen um die Tabelle zu befüllen, jedoch ist es nicht von nöten auf diese zu verweisen.\newline
\newline
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{inc/ModelErschliessung.png}
    \caption{Auszug der Verbindung von ``Stellungnahme'' und ``ALKIS\_flurstueck'' aus dem Datenmodell}
    \label{ModelALKIS_flurstueck}
\end{minipage}

\end{figure}[H]
Da jeder Stellungnahme nur eine Tabelle der Erschließung zugeordnet werden muss ist hier eine 1:1-Beziehung vorgesehen. Die Stellungnahme besitzt einen Verweis auf den Identifier der Erschließung.\newline
\newline
Die Tabelle Erschließung besitzt für die Einzelnen Felder einen Wert, dieser wird jedoch automatisch durch das Formular ausgefüllt, somit sind Eingabefehler nur bei dem Feld Sonstiges bei der Energieversorgung möglich.\newline
Sollte in dem Feld Energieversorgung nicht ``Strom'' oder ``Gas'' enthalten sein wird der Text automatisch in das Formfeld ``Sonstiges'' eingefügt.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/WebApp_Strom.png}
        \caption{Screenshot der Demo-WebApp zum verdeutlichen der Eingabemöglichkeiten.}
        \label{ModelOrtsteilGebiet}
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Örtliche Lage}
Dieser Teil des Datenmodells ist der komplexeste, er vereint mehrere Tabellen, eigene Tabellen sowie auch ATKIS-Datensätze.\newline
\newline
Als Verbindung zwischen den einzelnen Tabellen dient die Tabelle ``OertlicheLage''. Diese steht mit den Tabellen ``OertlicheLageGebierte'', ``OertlicheLageTierart'', ``ATKIS\_Ver01\_l'', ``ATKIS\_Ver03\_l'' und einigen weiteren öffentlichen Daten in einer N:M-Beziehung.\newline
Die ``Stellungnahme'' und ``OertlicheLage'' haben hingegen eine 1:1-Beziehung.\newline
\newline
In der Tabelle ``OertlicheLage'' wird nur der Abstand zu Objekten gespeichert, dieser wird dann über die Verbindung der jeweiligen Tabelle zugeordnet.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/ModellOertlicheLage.png}
        \caption{Auszug der Verbindung von ``Stellungnahme'' und bem Bereich der örtlichen Lage aus dem Datenmodell}
        \label{ModellOertlicheLage}
    \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
\section{Benötigte Geoinformationen}
Um hier eine bessere Übersicht zu erhalten haben wir einen Auszug der wichtigsten benötigten Geoinformationen erstellt.\newline
\newline
Es handelt sich teilweise um vorhandene Daten, welche schon von erhoben wurden und digital zur Verfügung stehen, sowie um Daten welche noch erfasst werden müssen oder in anderer nicht für ein GIS verwendbarer Form vorliegen.\newline
\newline
Eine wichtige Datenquelle ist das Thüringer Landesamts für Vermessung und Geoinformation \cite{OpenDataTH}. Dieses Stellt die Datensätze ``Amtliches Topographisch-Kartographisches Informationssystem (ATKIS)''\index{Amtliches Topographisch-Kartographisches Informationssystem (ATKIS)}, ``Amtliches Liegenschaftskatasterinformationssystem (ALKIS)''\index{Amtliches Liegenschaftskatasterinformationssystem (ALKIS)} und ``digitales Geländemodell (DGM)''\index{digitales Geländemodell (DGM)} als kostenfreien Download zur verfügung.\newline
\newline
\begin{tabular}[h]{|p{3,5cm}|p{10cm}|p{3cm}|}
    \hline
    Bezeichnung & Verwendung & Quelle \\
    \hline
    Flurstücke & Auswahl des Baugrundstücks, welches sich aus mehreren Flurstücken zusammensetzt & ATKIS \newline TLVermGeo \\
    \hline
    Bebauungspläne & Diese Pläne dienen des 1. Bereichs des Formulars und sollten in Ihrer Gemeinde bereits vorhanden sein. & Gemeinde \\
    \hline
    Art des Ortsteils & Diese Klassifizierung ist für den 2. Bereich des Formulars und sollte bereits in Ihrer Gemeinde Vorhanden sein. & Gemeinde \\
    \hline
    Vorschriften von Ortssatzungen & Diese Werden im 3. Bereich des Formulars abgefragt und sollten in Ihrer Gemeinde vorliegen & Gemeinde \\
    \hline
    Gebiete mit Veränderungssperre & Diese werden im 4. Bereich des Formulars abgefragt und sollten in Ihrer Gemeinde vorliegen & Gemeinde \\
    \hline
    Katasterdaten / Kanalkataster & Diese werden im 5. Bereich des Formulars abgefragt und sollten bei Ihrer Gemeinde oder Landkreis vorliegen & Gemeinde oder Landkreis \\
    \hline
    Straßendaten\newline ver01\_l & Diese werden im 6. Bereich des Formulars benötigt und die Bezeichnung der Straße zu erfassen. & ATKIS \newline TLVermGeo\\
    \hline
    Eisenbahnstrecke\newline ver03\_l & Diese werden im 6. Bereich des Formulars benötigt und die Entfernung zur nächsten Eisenbahnstrecke zu erfassen. & ATKIS \newline TLVermGeo\\
    \hline
    Flächenbeschreibung\newline **** & Diese werden im 6. Bereich des Formulars benötigt und die Entfernung zur nächsten Wald-, Moor-, Heidefläche zu erfassen. & ATKIS \newline TLVermGeo\\
    \hline
    Naturschutzgebiet\newline Biosphärenreservat \newline Landschaftschutzgebiet \newline Landschaftsbestandteil \newline Natura 2000-Gebiet\newline Gewässersschutzstreifen & Diese werden im 6. Bereich des Formulars benötigt, um zu prüfen ob die Flurstücke sich in einem dieser Gebiete befinden. & Bundesamt für Naturschutz\\
    \hline
    Wasserschutzgebiete &  Diese werden im 6. Bereich des Formulars benötigt, um zu prüfen ob die Flurstücke sich in einem dieser Gebiete befinden. & Regierungspräsidum \\
    \hline
    Lärmschutzbereich eines Flugplatzes & Diese werden im 6. Bereich des Formulars benötigt und die Entfernung zur nächsten Eisenbahnstrecke zu erfassen. & ATKIS \newline TLVermGeo\\
    \hline
    Geländemodell & Das Geländemodell wird benötigt um aus diesem eine Aussage treffen zu können ob die Flurstücke ein steiles Flächenrelief aufweisen & TLVermGeo \\
    \hline
\end{tabular}

\newpage
\section{Analysewerkzeuge}
Aus den gegebenen Formularen haben wir folgende Analysewerkzeuge exemplarisch herrausgezogen und werden sie hier näher beleuchten.

\subsection{Visualisierung einer Auswahl}
Die Visualisierung der Flurstücke soll dem Sachbearbeiter bei der Überprüfung unterstützen, ob die vom Antragsteller genannten Flurstücke zusammenhängend sind und somit für eine Bebauung in Fragekommen.\newline
\newline
Dies wäre zwar auch zu Automatisieren, jedoch ist die Sichtprüfung für den Sachbearbeiter vorzuziehen, da dieser dann direkt die geographische Lage kennt und weiß um welches Gebiet es sich handelt.\newline
\newline
Die in das Feld ``Flurstücke'' eingegebenen Nummern werden mit dem ALKIS-Datenbestand abgeglichen.
Sollte ein Flurstück nicht existieren wird der Sachbearbeiter durch eine Warnung darauf aufmerksam gemacht.\newline
Die Flurstücke werden durch ein Semikolon getrennt um eine Mehrfacheingabe zu ermöglichen.\newline
\newline
Durch die direkte Anbindung an den ALKIS-Datenbestand werden die Flurstücke auf der Karte visualisiert.
Eine beispielhafte Visualisierung wie es in der fertiggestellten WebApp aussehen könnte finden sie in der Abbildung \ref{Stellungnahme_000_Demo}\newline
\newline
Die hierfüg benötigte SQL-Absfrage sieht wie folgt aus:
\begin{verbatim}
SELECT geom, flurstnr
FROM "Flaechenmanagement"."ALKIS_flurstueck" 
WHERE flurstnr = '271/1' OR flurstnr = '272' OR flurstnr = '273/1' OR flurstnr = '274'
\end{verbatim}

\subsection{Auswahlunterstützung des Sachbearbeiters}
\label{AuswahlunterstützungSachbearbeiters}
Als Beispiel nutzen wir hier die Auswahl der Straße für die jeweiligen Flurstücke direkt zu beginn des Formulars ``Stellungnahme der Gemeinde''.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/Stellungnahme_000.jpg}
        \caption{Auszug aus dem Formular ``Stellungnahme der Gemeinde\dots''}
        \label{kartesischeGeographsicheKoordinaten}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}
Nach Eingabe der Flurstücke wird eine Auswahlliste in dem Formular befüllt, aus welcher der Sachbearbeiter die jeweilige Straße auswählen kann.\newline
\newline
Die Daten werden aus dem ATKIS ausgelesen. Es werden nur Straßennamen erfasst welche sich 100 Meter um die Flurstücke befinden.\newline
\newline
Diese räumliche Selektion erfolgt wie bereits beschrieben direkt auf der Datenbank. Diese Operation benötigt derzeit ~1,2 Sekunden und kann in einer Produktivumgebung durch weitere Indexierungen und besserer Hardware beschleunigt werden.\newline
\newline
Die Datenbankabfrage sieht wie folgt aus:
\begin{verbatim}
SELECT L.nam
FROM "Flaechenmanagement"."ALKIS_flurstueck" AS F,
     "Flaechenmanagement"."ATKIS_ver01_l" As L
WHERE ST_CoveredBy(L.geom,ST_Buffer(F.geom::geography, 100)) = true 
      AND (F.flurstnr = '271/1' OR F.flurstnr = '272' OR F.flurstnr = '273/1' ...)
Group by L.nam
\end{verbatim}
Als Ergebnis wird nun eine Liste aller Straße in 100 Meter umkreis wiedergeben.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/Stellungnahme_000_Demo.jpg}
        \caption{Screenshot der Demo-WebApp, Straßen zur Selektion mit visualisierten Flurstücken}
        \label{Stellungnahme_000_Demo}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\subsection{Abfrage der Lage von Flurstücken zu Gebieten}
\label{AbfrageGebiete}
Um die Fragestellung des Absatzes 2. des Formulars ``Stellungnahme der Gemeinde'' für den Sachbearbeiter zu vereinfachen wird geprüft in welchem Gebiet sich die Flurstücke befinden.\newline
\newline
Diese Gebiete liegen entweder schon in einem GIS vor oder müssen wie beschrieben noch importiert werden.\newline
\newline
Es besteht die Möglichkeit, dass die Flurgrundstücke in mehreren Gebieten liegen, hier sollte der Sachbearbeiter diese sichten und eine Entscheidung fällen.\newline
\newline
Die Datenbank-Abfrage liefert das Gebiet als Geometrie und die Bezeichnung des Gebiets zurück.\newline
Sie sieht wie folgt aus:
\begin{verbatim}
SELECT G.geom, G.bezeichnung
FROM "Flaechenmanagement"."Projekt_flurstueck" AS F,
    "Flaechenmanagement"."Bebauungsplan" As G
WHERE ST_CoveredBy(F.geom,G.geom) = true
Group BY G.geom, G.bezeichnung
\end{verbatim}

\subsection{Ermittlung der räumlichen Entfernung}
In Teil 5 des Formulars ``Stellungnahme der Gemeinde'' wird nach Abständen zu einzelnen Gebieten oder Objekten gefragt.\newline
\newline
Diese Entfernungen müssen nicht von einem Sachbearbeiter in einem GIS nachgemessen werden, sondern werden vorausgefüllt und zur Überprüfung dem Sachbearbeiter vorgestellt.\newline
\newline
Als Beispiel die Entfernung zu nächsten Eisenbahn. Diese Daten sind in ``ATKIS\_ver03\_l'' enthalten, welche benfalls in der Datenbank gespeichert sind.\newline
\newline
Geladen wird jedoch nicht nur die Entfernung zum eintragen in das Formular, sondern auch der Punkt der kürzesten Verbindung, sowie die Geometrie der Bahnstrecke.
Durch diese Information kann die Entfernung zwischen Flurstücken und Bahnstrecke visualisiert und mit der Entfernung in Metern beschriftet werden (Siehe Abbildung \ref{WebApp008}).\newline
\newline
Die Datenbankabfrage für die Entfernung, am nächsten gelegener Punkt und Geometrie sieht wie folgt aus:
\begin{verbatim}
SELECT ST_Distance(ST_ClosestPoint(L.geom,F.geom)::geography, F.geom::geography),
	ST_ClosestPoint(L.geom,F.geom),
	L.geom
FROM "Flaechenmanagement"."Projekt_flurstueck" AS F,
"Flaechenmanagement"."ATKIS_ver03_l" As L
WHERE ST_CoveredBy(L.geom,ST_Buffer(F.geom::geography, 5000)) = true
ORDER BY ST_Distance(ST_ClosestPoint(L.geom,F.geom), F.geom)
LIMIT 1
\end{verbatim}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.95\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/WebApp008.png}
        \caption{Screenshot der Demo-WebApp, Entfernung der Flurstücke zur Eisenbahn}
        \label{WebApp008}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\subsection{Vorprozessierung mancher Daten}
\label{VorprozessierungMancherDaten}
Manche Daten sollten nicht zur Laufzeit durch das Backend verarbeitet werden sondern bereits im Vorfeld. Als beispiel ist die Frage ``Bebaubarkeit der Fläche'' zu nennen.\newline
Hier soll das Geländemodell analysiert werden um eine Aussage über ein mögliches ``steiles Flächenrelief'' zu treffen.\newline
\newline
Da die verarbeitung von Rasterdaten nur sehr zeitintensiv über die Datenbank zu bewerkstelligen wäre ist unser Vorschlag für alle Flurstücke automatisiert die Hangneigung zu berechnen und als Attributfeld den ATKIS daten anzuhängen.\newline
\newline
Somit kann die Neigung über die Datenbank für die jeweiligen Flurstücke abgefragt und berechnet werden. Wichtig ist hierbei auch die jeweiligen Größenverhältnisse zu betrachten und nicht nur den Durschnitt der Flurstücke zu verwenden.

\newpage
\section{Projektplanung}
Die Projektplanung würde ich in zwei Bereiche unterteilen, die Entwicklung der WebApp und die Implementierung in Ihrer Gemeinde.\newline
\newline
Für die Entwicklung der WebApp, bestehend aus Frontend, Backend und Datenbank, würden wir bei uns im Hause durchführen. Sobald die Entwicklung abgeschlossen ist würden wir gerne mit einem Ihrer Sachbearbeiter gemeinsam ihren Datenbestand sichten und für die WebApp aufarbeiten.\newline
\newline
Diese Zeit würden wir als Einarbeitung der Administration betrachten und den Sachbearbeiter als zusätzlicher Multiplikator für ihre weiteren Sachbearbeiter nutzen.\newline
\newline
Sobald die Daten im System vorhanden sind und ein erster Testlauf durchgeführt wurde werden die anderen Sachbearbeiter in einer Schulung eine Einweisung in das System erhalten.\newline
\newline
Um auch die Weiterentwicklung der WebApp zu gewährleisten würden wir den Code als Creative-Commons-Lizenz - Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen (CC BY-SA)\index{Creative-Commons-Lizenz - Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen (CC BY-SA)} \cite{CC-Lizenz} veröffentlichen.\newline
\newline
Dies soll nicht nur eine Weiterentwicklung der WebApp durch dritte ermöglichen sondern auch anderen Kommunen die Möglichkeit geben dieses Werkzeug zu nutzen.\newline
\newline
\begin{tabular}[h]{|l|r|r|}
    \hline
    Bezeichnung & Umfang & Kosten \\
    \hline
    Entwicklung WebApp & 10 Tage & 6.400,00\euro{} \\
    \hline
    Implementierung und Schulung & 4 Tage & 2.560,00\euro{} \\
    \hline
    & gesamt:& 8.960,00\euro{} \\
    \hline
\end{tabular}

\section{Fazit}
Sehr gerne würden wir uns über eine Beauftragung für dieses Projekt freuen und Ihnen und Ihren Sachbearbeitern helfen die Formulare effizienter und in einer ansprechenderen Weise als bisher zu bearbeiten.\newline
\newline
Es besteht darüber hinaus ebenfalls die Möglichkeit durch die erhobenen Daten nach Flurstücken zu suchen, welche keine Bebauung besitzen und für eine Bebauung aufgrund der erhobenen Daten infragekommen könnte.\newline
\newline
Dadurch könnte die Suche der Bürger nach Baugrundstücken vereinfacht werden und eine Grundstücksbörse für Interessierte Käufer und Verkäufer geschaffen werden.\newline
Gerne können wir hier in einem persönlichen Gespräch näher darauf eingehen.
\newline
\newline
Mit Freundlichen Grüßen\newline
Mike Wunderlich\newline
Geschäftsführer KingOfGIS GmbH

\newpage

\includepdf[pages=1]{Modell2.pdf}
\pagenumbering{Roman}

\addcontentsline{toc}{section}{Stichwortverzeichnis}
\renewcommand{\indexname}{Stichwortverzeichnis}
\printindex

\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
\renewcommand{\refname}{Literatur}
\begin{thebibliography}{xxxxxxxxxx}
    \bibitem[§ 36 BauGB]{36BauGB}
        "'Beteiligung der Gemeinde und der höheren Verwaltungsbehörde"',\newline
        https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug/\_\_36.html

    \bibitem[Crisp Research]{Docker}
        "'Docker Container: Die Zukunft moderner Applikationen und Multi-Cloud Deployments?"',\newline
        https://www.crisp-research.com/docker-container-die-zukunft-moderner-applikationen-und-multi-cloud-deployments,\newline
        31.07.2014
    
    \bibitem[PostGIS]{PostGIS}
        "'About PostGIS'",\newline
        https://postgis.net

    \bibitem[TLVermGeo]{OpenDataTH}
        "'OpenData Thüringen'",\newline
        https://www.geoportal-th.de/de-de/Downloadbereiche/Download-Offene-Geodaten-Th\%C3\%BCringen
    
    \bibitem[Offene Geodaten]{OffeneGeodaten}
        "'Landesprogramm - Offene Geodaten'",\newline
        https://www.geoportal-th.de/Portals/0/Downloads/IKG-GIZ/download/Landesprogramm\_oGD.pdf \newline
        02.01.2019

    \bibitem[BKG]{INSPIRE}
        "'Kommunen und INSPIRE: Was ist zu tun?'",\newline
        https://www.gdi-de.org/SharedDocs/Downloads/DE/GDI-DE/Vortraege/2016/160601\_Kommunen\_ \newline INSPIRE\_Vortrag\_Hogrebe.pdf \newline
        01.06.2016

    \bibitem[GDI-DE]{INSPIRE-Zeitplan}
        INSPIRE Zeitplan im Detail\newline
        https://www.gdi-de.org/SharedDocs/Downloads/DE/GDI-DE/Dokumente/ \newline 160831\_INSPIRE\_Faktenblatt\_Zeitplan.pdf\newline
        04.05.2017

    \bibitem[CreativeCommons]{CC-Lizenz}
        "'Mehr über die Lizenzen'", \newline
        https://creativecommons.org/licenses/?lang=de

    \bibitem[GOlang]{GOlang}
        "'Go(lang)'",\newline
        https://golang.org

    \bibitem[NGINX]{NGINX}
        "'NGINX-Webserver'",\newline
        https://www.nginx.com

    \bibitem[Angular]{Angular}
        "'Angular is a platform for building mobile and desktop web applications.'",\newline
        https://angular.io

    \bibitem[Leaflet]{Leaflet}
        "'Leaflet ist die führende Open-Source JavaScript-Bibliothek für interaktive Karten.'",\newline
        https://leafletjs.com/

    \bibitem[QGIS]{QGIS}
        "'Freies Open-Source-Geographisches-Informationssystem'",\newline
        https://www.qgis.org/de/site/

    \bibitem[ThürGDIG]{ThürGDIG}
    "'Thüringer Geodateninfrastrukturgesetz'", \newline
    http://landesrecht.thueringen.de/jportal/?quelle=jlink\&query=GeoDatInfG+TH\newline\&psml=bsthueprod.psml\&max=true\&aiz=true \newline
    08.07.2009

    \bibitem[Geodaten in Thüringen]{GDITH}
    "'Geodaten in Thüringen'",\newline
    https://www.geoportal-th.de/de-de/
\end{thebibliography}

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\listoffigures
\end{document}
